\input{../style}

\begin{document}

\title{Pulshoogte en pulsintegraal}


\author{N.G. Schultheiss}

\maketitle

\section{Inleiding}

De pulshoogte en de pulsintegraal (het pulsoppervlak) histogrammen
zijn voor iedere dag op te vragen op: \texttt{\small{http://data.hisparc.nl}}
door op de stationsnaam te klikken. Rechtsboven beide histogrammen
is een link waarmee de gegevens in een spreadsheet, zoals Excel${\lyxmathsym{\textregistered}}$,
te laden zijn. Deze gegevens kunnen ook worden gebruikt voor eigen
practica. De top in de grafiek is een maat voor de spanning die wordt
afgegeven als een enkel deeltje door de detector gaat. Het aantal
deeltjes dat de detector treft is te bepalen door de gemeten waarde
te delen door de topwaarde. Binnen een foutenmarge is dus uit te rekenen
hoeveel kosmische deeltjes er door je schieten als je ligt te zonnebaden,
hardlopen, etc. Globaal komen de deeltjes op het oppervlak met een
zenithhoek tussen $0^{\mathrm{o}}$ en $45^{\mathrm{o}}$.


\section{De pulsvorm}


\subsection{Pulsen ophalen uit de HiSPARC data opslag}

De afbeeldingen in deze module zijn afkomstig van jSparc. Dit is een
interactieve practicumomgeving waarmee de energie van een kosmisch
deeltje dat de atmosfeer binnendringt kan worden bepaald. Op \texttt{\small{http://www.hisparc.nl/hisparc-data/jsparc/}}
wordt beschreven hoe dit practicum werkt.


\subsection{Eenvoudige pulsvormen}

\begin{minipage}[t]{1\columnwidth}%

\paragraph{Opdracht 1:}

\textit{Leg uit wat je kunt zeggen over de groene grafiek van detector
3. }

\selectlanguage{english}%
In de groene grafiek zijn een aantal treedjes te zien, Deze zijn bijvoorbeeld
te verklaren als ieder treedje door een deeltje wordt veroorzaakt.
De treedjes zijn ook te verklaren doordat lichtstralen via verschillende
wegen op dedetector vallen. Het licht heeft ongeveer 3 ns nodig om
in vacuum 1m af te leggen. Kunnen de treedjes nu verklaard worden?
(Brekingsindex?)\selectlanguage{dutch}%
%
\end{minipage}

\begin{minipage}[t]{1\columnwidth}%

\paragraph{Opdracht 2:}

\textit{Leg uit hoe de grafiek van detector 1 te verklaren is.}

\selectlanguage{english}%
In de zwarte grafiek zijn drie bobbels te herkennen: rond de 35 ns,
de 95 ns en de 210 ns. Ieder bobbel duidt opfluorescentie veroorzaakt
door 1 of meer deeltjes. (Dit kan ook op verval binnen de detector
wijzen! De levensduur van muonen is $2.2\mu\mathrm{s}$, dus?)\selectlanguage{dutch}%
%
\end{minipage}

\begin{minipage}[t]{1\columnwidth}%

\paragraph{Opdracht 3:}

\textit{Bereken de afstand tussen de waargenomen deeltjes in de grafiek
van detector 1 in figuur \ref{fig:Iets-complexere-pulsen}.}

\selectlanguage{english}%
$s=c*t\Rightarrow s=3.0*10^{8}*\left(95-35\right)*10^{-9}=18\mathrm{m}$

$s=c*t\Rightarrow s=3.0*10^{8}*\left(210-95\right)*10^{-9}=35\mathrm{m}$
(Eigenlijk 1 significant getal meer.)\selectlanguage{dutch}%
%
\end{minipage}


\subsection{Ingewikkelde pulsvormen}

\begin{minipage}[t]{1\columnwidth}%

\paragraph{Opdracht 4:}

\textit{Leg met de pulsintegraal (het pulsoppervlak) uit waarom er
waarschijnlijk evenveel deeltjes door detector 1 als door detector
2 zijn gegaan.}

\selectlanguage{english}%
De puls van detector 2 kan ontstaan als twee deeltjes vlak na elkaar
komen. Als deze deeltjes tegelijk komen ontstaat puls 1.\selectlanguage{dutch}%
%
\end{minipage}

\begin{minipage}[t]{1\columnwidth}%

\paragraph{Opdracht 5:}

\textit{Verklaar waarom er binnen een station soms detectoren zijn
die een aantal deeltjes meten, terwijl ander detectoren (bijna) niets
meten.}

\selectlanguage{english}%
Er worden slechts enkele deeltjes gemeten. Soms zullen er meer deeltjes
dan het gemiddelde worden gemeten.Soms minder. Het aantal deeltjes
dat gemeten wordt volgt een Poisson distributie.\selectlanguage{dutch}%
%
\end{minipage}
\end{document}
