\input{../style}

\begin{document}

\title{Intro}
\author{H. Montanus}
\date{}

\maketitle


\section{HiSPARC}

\hisparc (High School Project on Astrophysics Research with Cosmics) is
een grootschalig project waarbij op middelbare scholen kosmische straling met extreem hoge energie kan worden gemeten. Het \hisparc netwerk omvat momenteel zo'n 100 stations verspreid over Nederland met inmiddels uitbreidingen naar
Denemarken en Engeland. \hisparc biedt scholieren de gelegenheid om deel te nemen aan wetenschappelijk onderzoek waarvan de resultaten gebruikt worden om meer te weten te komen over deze mysterieuze kosmische deeltjes.


\section{Uniek}

Het unieke van \hisparc is dat de detectoren gebouwd en geplaatst zijn
door leerlingen uit het voortgezet middelbaar onderwijs. Verreweg de
meeste detectoren bevinden zich dan ook op de daken van middelbare
scholen. Door de leerlingen de detectoren te laten onderhouden en de
meetgegevens te laten verwerken, worden ze direct betrokken bij
echt wetenschappelijk onderzoek naar kosmische straling. 


\section{NiNa programma}

Kosmische deeltjes die onze atmosfeer binnendringen zullen door
botsingen met luchtmoleculen lawines van deeltjes teweegbrengen. De
processen die daarbij een rol spelen zijn te verklaren met de
\emph{quantummechanica}. In de ontwikkeling van een lawine komen vrijwel
alle \emph{elementaire deeltjes} voor. Met de
\emph{relativiteitstheorie} wordt verklaard waarom de kortlevende
\emph{muonen} uit de lawine toch het aardoppervlak kunnen bereiken. Allemaal onderwerpen die in het programma NiNa (Nieuwe Natuurkunde) aan bod komen. Bij het vak NLT kan `kosmische straling' als module behandeld worden. Bovendien kunnen leerlingen hun deelname aan het \hisparc experiment gebruiken ter invulling van hun profielwerkstuk. Het \hisparc project sluit hiermee goed aan op het moderne onderwijs.    


\section{\hisparc map}

Om een actieve deelname van leerlingen aan het \hisparc experiment te bevorderen is een \hisparc map samengesteld., Deze map bevat een aantal
uitgewerkte opdrachten. Door de beschreven handelingen uit
te voeren ervaren leerlingen hoe ze hun HiSPARC station kunnen
onderhouden en en optimaal laten functioneren. Ze leren ook hoe ze meetgegevens kunnen opvragen en verwerken. Hiermee wordt tevens invulling gegeven aan het domein `Vaardigheden'.  

\section{Onderzoek}
Leerlingen kunnen zelf hun
onderzoeksvraag stellen. Wat is de frequentie van verschillende pulshoogtes? Wat is de frequentie van lawines? Hangen de frequenties van pulshoogtes en lawines af van het
seizoen, van dag of nacht, van de temperatuur, van de luchtdruk of van
andere weersomstandigheden zoals onweer? Door de meetgegevens te verwerken kunnen leerlingen proberen een antwoord te vinden op hun onderzoeksvraag. Wellicht voelen ze zich uitgedaagd om hun gemeten effect ook verklaren. Zo wordt onderzoek boeiend. 

\end{document}
