\input{../style_brief}

\signature{Het \hisparc team}
\address{Science Park 105\\
         1098 XG \\
         Amsterdam}

\begin{document}

\begin{letter}{Rector [Naam van rector] \\ [adres van school]}
 
\opening{Geachte heer, mevr.} %  of Geachte HiSPARC gebruiker

\hisparc is een grootschalig experiment waarmee middelbare scholieren
onderzoek verrichten aan kosmische straling. Het omvat momenteel een
netwerk van zo'n 100 stations waarvan de meeste zich op de daken van
middelbare scholen bevinden. Het \hisparc team waardeert het dat uw
middelbare school daar deel van uitmaakt.  

Voor de aanschaf van de detectoren heeft uw school indertijd een
financiële investering gepleegd. Daarnaast hebben uw docenten tijd en
energie geïnvesteerd in het operationeel maken en houden van de
detectoren. Om deze investeringen optimaal te laten renderen voor uw
onderwijs hebben wij tegelijk met deze brief de betreffende docent van
uw school een \hisparc map toegezonden.

De bedoeling van de \hisparc map is om leerlingen een ingang te geven in
het onderhouden en optimaal laten functioneren van hun \hisparc station
en het doen van onderzoek met de meetgegevens. De \hisparc map bevat
daarom lesmateriaal in de vorm van een aantal praktische opdrachten. Uw
docenten kunnen dit gebruiken voor de invulling van een aantal van hun
lessen. Met de uitgewerkte praktische opdrachten kunnen leerlingen
zelfstandig aan de slag. Op deze wijze ervaren leerlingen verschillende
facetten van wetenschapelijk onderzoek. 

We wensen U (uw school?) veel succes met de \hisparc map.
 
\closing{Hoogachtend,}

\encl{\hisparc map}

\end{letter}
\end{document}
