\input{../style}

%\signature{Het HiSPARC team}
%\address{Science Park 105\\
%1098 XG \\ Amsterdam}

\begin{document}

\title{Brief}
\author{H. Montanus}
\date{}

\maketitle
 
%\begin{letter}{Hier kan de naam van een docent \\ of middelbare school staan}
Hier kan de naam van een docent \\ of middelbare school staan

%\opening{Geachte heer, mevr.  \\of   \\Geachte HiSPARC gebruiker}
Geachte heer, mevr.  \\of   \\Geachte \hisparc gebruiker

\hisparc is een grootschalig experiment waarmee middelbare scholieren
onderzoek verrichten aan kosmische straling. Het omvat momenteel een
netwerk van zo'n 100 stations waarvan de meeste zich op de daken van
middelbare scholen bevinden. Het \hisparc team waardeert het dat uw
middelbare school daar deel van uitmaakt.  

Om de waarde van \hisparc voor uw leerlingen te benadrukken vindt U in
deze brief een \hisparc map met lesmateriaal in de vorm van praktische opdrachten.

Het doel van de \hisparc map is om docenten en leerlingen een ingang te geven in:
\begin{itemize}
\item het onderhouden en optimaal laten functioneren van de detectoren op hun middelbare school. 
\item het opvragen van de digitaal opgeslagen meetgegevens.
\item de verwerking van de meetgegevens en het daarmee beantwoorden van de onderzoeksvraag.
\end{itemize}

Op deze wijze ervaren leerlingen dat wetenschappelijk onderzoek veel facetten heeft en daarom zo interessant is. 

We wensen U veel succes met de \hisparc map.
 
%\closing{Hoogachtend,}
Hoogachtend,

%\encl{HiSPARC editorial}
\hisparc map
 
%\end{letter}
 
\end{document}
